\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amssymb,amsthm}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Boadilla}
\usetheme{CambridgeUS}
\title{Proyecto: Uso del internet para solicitar/comprar bienes y servicios}
\subtitle{Aprendizaje Automatizado, 2019-II}
\author{Erick García Ramírez}
\institute{MCIC--IIMAS, UNAM}
\date{28 de Febrero del 2019}

\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Aspectos generales}
    \begin{itemize}
        \item Un estudio sobre comercio en línea. 
        \item Base de datos con perfiles socio-económicos de individuos e información sobre su actividad de
            compras en internet. 
        \item {\bf Objetivos generales}: conocer sobre el perfil de compradores y por medio de predicciones
            hacer recomendaciones a marketing. 
        \end{itemize}
\end{frame} 

\begin{frame}
    \frametitle{La base de datos} 
    \begin{itemize}
        \item DB: \emph{Individual Online purchases}
        %\item DB: \emph{Individuals who ordered goods or services, over the internet, for private use,
        %        in the last year}.
        %\item \text{isoc\_bde15cbc}. 
        \item \text{iso\_ec\_ibuy}. 
        \item Fuente: Eurostat, EU Open Data Portal. 
        \item Datos de los años 2009--2018.
        \item $\approx 3,000,000$ tuplas. 
        %\item $\approx 800,000$ tuplas. 
        \item Variables: edad, sexo, nivel educativo, ingreso, país (dentro de la Unión Europea), empleo o
            estudiante o
            desempleado, vive en zona urbana o  ``de poco desarrollo'', participación (frecuencia) en 
            compras por internet, categorías de artículos comprados.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos específicos}
    \begin{itemize}
        \item Prededir la frecuencia de compra a partir del perfil.
        \item Predecir las categorías más relevantes a un perfil.  
        \item Determinar cuáles aspectos del perfil influyen más (información para marketing).  
        \end{itemize}
\end{frame} 
\end{document}
